信仰是救贖？ 研究指宗教為世界麻煩根源

（北美通訊）導致世界末日的情節有很多種，可能是疫症、或是氣候變化，但或許甚麼都比不上人類本身來得可怕。第二次世界大戰就造成7,500萬人死亡，但之後的這70年以來，人類並未停止過戰爭；現代地區衝突中，宗教信仰是重要原因之一。當宗教成為自我認同的一部份，捍衛宗教就是捍衛自己，也帶來族群間的分裂。
記者：林宜萱

《美國新聞與世界報導》曾有調查指，30%的人認為宗教衝突是全球動盪的主因，23%認為是權力衝突、21%覺得是經濟，認為是政治理念的僅佔11%。一名在加拿大成長的遜尼派女穆斯林雅思敏（Yasmine Mohammed）以自身經驗舉例：伊斯蘭教育中的第一課，就是不要質疑、只要追隨穆斯林至上思想，當哈里發國（caliphate）將要崛起時，必以暴力對付任何脫隊者和敵人。

雅思敏認為，這種對批判性思考的壓制，讓穆斯林願意加入自稱哈里發的伊斯蘭國（Islamic State）這樣的極端組織，或成為不會質疑指令的自殺式炸彈施襲者。事實上，不僅伊斯蘭教有這種狀況，極端佛教民族主義者也對信奉伊斯蘭教的羅興亞人（Rohingya）進行了大清洗。

宗教比種族、國籍、政治立場都更具分裂性、對大眾影響更深遠，是因為其獎勵機制較獨特。持無神論的神經科學家哈里斯（Sam Harris）表示，對有宗教信仰者而言，虔誠的報酬是死後得上天堂、不必在地獄之火中接受永遠刑罰，這遠超越地球上任何獎勵。

有專家指，精神信仰在大眾心中創造出一種「我們」對抗「他們」的情境設定。哈里斯稱，在社會崩壞時，信徒的心理也會崩回部落時代，認為自己與鄰近部落有無法修補的差異。這個差異是對教義的解釋，影響教義解釋的原因則結合了先天性格和後天經驗。

心理學教授提克斯（Andrew Tix）稱，宗教信仰是自我認同的一部分，有些人較能夠面對認同危機，被批評的時候可以輕鬆以對，這些人在心理學五大性格特質（Big Five personality traits）理論中，「經驗開放性（openness to experience）」分數通常較高。而對自我身份的執著越深，例如基本教義主義者，這項分數就偏低，面對威脅時可能變得更暴力。

宗教消失的可能性很低。皮尤研究中心（Pew Research Center）的全球宗教展望（Global Religious Futures）專案研究指，2010年全球無神論者約佔16%，至2050年將降到13%，而穆斯林人口比例將從23%升至30%，基督徒仍維持約31%；專案民調也顯示，79.8%受訪者認為政府不能禁止任何宗教團體發展。在此情況下，專家一致認為，必須找到人與人之間的聯繫、建立同理心，才能彌補意識形態和認同衝突之間的鴻溝。

信仰本身冇咩野， 但極端主義騎刧就玩完啦

叫佢望下中國歷史先

點會冇嘢
美國成班宗教撚有武肺都要禮拜on9到
信神信到常識都冇埋

左膠梗係吹棒無神論 敵基督㗎

唔信教D人味一樣係到開PARTY，有分別嗎

其實好多信仰本身就好極端
哥白尼，伽利略呢發表自己科學發現都要打要殺
只不過基督宗教世俗化左咁解

I found your lack of faith disturbing

咁信奉基本法呢？

咁計埋d dark age, 宗教都係收皮啦

淨係focus喺宗教嘅壞處咪會咁樣覺得

個題目落得好轟動
但係d內容就好片面

遲下宗教撚搞場大事出黎就好岩個主題

ccp liked this post

司徒銘

明明係就係伊斯蘭教，格硬拉大佢做宗教問題做乜

戴返頭盔先：真主萬歲!

普通flu 就唔可以禮拜 ？恐懼撚

只係伊斯蘭教最大聲最多野搞，其他宗教麻煩野一樣多

所以要鼓吹共產主義毛神論？

負面d講句，現代人對宗教的熱誠，了解的深度，遠遠都未到極端

而呢d極端係應該有的

不過，好多時，或人既影響，人既理解未到，會去左一d誤解既極端

毛神論、無神論、同世俗主義分返開

共產主義提倡無神論，並唔代表無神論等同共產主義